議事規則只管君子 理性討論還看議員

明報社評

文匯級數

希望各派議員唔好再為到己方利益而不斷進行惡性、唔理性既互相鬥爭。要抗爭議會外都可以搞，如果無了期地係議會內進行，連每個直接涉及民生同無明顯爭議既議案都被延遲通過就必定會影響到民生。爭取民主重要但民生、整體社會福祉都唔應該被忽視。如果做議員既目的只係為左爭取民主咁就不如唔好做議員，做街頭抗爭者就算

以往執法係君子, 現在有權就駛到盡

近年香港社會撕裂嚴重，個人認為黃、藍絲各有責任，而且責任最大。社會撕裂是指兩派價值取向對立的人，一方要實現其價值及目標，令到另一方難以實現其價值及目標，導致其利益受損。雙方為此不斷互相吵罵、爭鬥，並試圖壓倒對方，希望使對方失勢。當呢個情況具備一定持續性，社會撕裂既現象就會形成。所謂既黃、藍絲就係指改革派同保守派。其實，雖然香港呢兩派價值取向相違，但只要大家互相包容同諒解，懂得設身處地從對方角度和處境去想，繼而於每件時事議題上接納不同意見、不同聲音，雙方既磨擦衝突自然就會大幅減少，社會更和諧，撕裂既問題也就迎刃而解

因此，我認為以改革派為主既高登成員應時常保持開放既心態，唔好一聽到與自己不同或者唔啱聽的睇法就嗤之以鼻，馬上毫無保留地作出攻擊。即使自己幾唔同意都好都應該虛心和耐心地聆聽，聽完之後搬出事實同理據去說服人，即係所謂既以理服人。如果唔想咁做咁就當冇睇過就算。大家冇對話自然就唔會有爭執磨擦，可以好有效地舒緩到社會撕裂既問題。相反，倘若你地對另一方惡言相向，作出唔理性甚至具侮辱性既人身攻擊，咁對方好可能就會被惹怒，從而同樣以唔理性既言論攻擊番你地。之後你地又以唔客氣既說話責罵對方。如此往復惡性循環，社會撕裂便會隨之形成。所以唔好怪邊個邊個從政者，你地是否有做好自己既一環？冇既話就應該馬上做好，咁先有資格話其他人

個人覺得從政者並非呢個問題最大既因素。即使從政者既說話行事具有爭議性，討好其中一方同時使另一方不快，但只要雙方理解對方既看法並互相體諒，就不足以引致社會撕裂呢個情況。一體多面，每件事情都可以有不同既看法，任何時候皆無對與錯之分。因此每個人都應該摒棄堅持只有自己一套是對既驕傲心態，虛心聆聽所有人、持分者既聲音。希望我以上既話能引起大家既思考，反思自己是否有不足既地方

總結而言，個人認為從政者只係問題既遠因同近因，黃藍絲（改革派同保守派）先至係問題既導火線